\section*{Oppgave 6-21, utvidet}
\pic{figures/fig1}{0.3}{}
\noindent
En horisontal vannstråle med konstant hastighet V treffer en flat, vertikal plate normalt, hvor
strålen spruter ut til sidene på platen.
\subsection*{a)}
\oppgbox{
    Finn kraften F som kreves for å holde platen i ro.
}\\
Dersom platen er i ro er $\sum F_y=0$ uansett relativ/absolutt koordinatsystem (de er jo like i det tilfellet.)
Får da (antar ingen opphopning av væske):
\[
    F_x = 0 + \oint_{CS}\rho \vec{V}\Big(\vec{V}_r \cdot \vec{n}\Big)\textrm{d} A = \rho V \cdot -V\cdot A
\]
\[
    \uu{F_x = -\rho V^{2}A}
\]
\\[1cm]Platen er montert på en vogn som nå beveger seg mot vannstrålen med en hastighet $\frac{1}{2}V$.
\subsection*{b)}
\oppgbox{
    Hvor mye større blir kraften som kreves for å flytte vognen mot vannstrålen.
}\\
\underline{Relativt koordinatsystem:}
Da kan man tenke at man sitter på vogna, og da kommer vannstrålen i hastighet $V+\frac{1}{2}V=\frac{3}{2}V$ mot deg.
\[
    \uu{F_x = -\rho (\frac{3}{2}V)^{2}A = -\rho \frac{9}{4}V^{2}A}
\]
\underline{Absolutt koordinatsystem:}
Nå må man tenke at vannstrålen faktisk har hastighet $V$ relativt koordinatsystem og vogna $-\frac{1}{2}V$. Man må også tenke over at 
strålene som spruter nedenfor og ovenfor platen vil ha en hastighet $\frac{1}{2}V$ forbi vogna, da disse hadde null hastighet relativt.\\
Relative hastigheter blir som før.
\[
    F_x = \rho V \Big(-\frac{3}{2}V\Big) A + \Big(-\rho \frac{1}{2}V (\frac{3}{2}V) \Big)A
\]
\[
    \uu{F_x=-\rho \frac{9}{4}V^2A}
\]
\subsection*{c)}
\oppgbox{
    Platen fjernes slik at vannstrålen treffer inne i vogna uten at noe av vannet renner ut. Hvor
mye større blir kraften nå som trengs for å flytte vognen mot vannstrålen.
}\\
\\\underline{Relativt koordinatsystem:}\\
Har nå at relativt til koordinatsystemet er hastigheten til CV null, og derfor har vi kun det andre integralet
som bidrag.
\[
    F_x = \rho \frac{3}{2}V \cdot (-\frac{3}{2}V)A
\]
\[
    \uu{F_x =-\rho \frac{9}{4}V^2A}
\]
Tenkemåten var at CV følger systemet, da blir både hastighet gjennom CS og hastighet relativt koordinatakse lik (men normalvektor endrer ène fortegnet).\\
\\\underline{Absolutt koordinatsystem:}
\\
Nå følger også CV systemet, men i forhold til koordinatsystemet har ``det som har bevegelsesmegnde'' hastighet $-\frac{1}{2}$V. Videre er absolutt hastighet til fluid lik $V$.
Har også en volumfunksjon: $\nu(t) = \nu_0+V_rAt$. Dermed:
\[
    F_x = \frac{\textrm{d}}{\textrm{d}t}\int_{CV}^{}\rho \vec{V}\textrm{d}\nu + \oint_{CS}\rho \vec{V}\Big(\vec{V}_r \cdot \vec{n}\Big)\textrm{d} A 
\]
\[
    F_x = \rho (-\frac{1}{2}V)\cdot \frac{3}{2}VA + \rho V (-\frac{3}{2}V)A
\]
\[
    \uu{F_x = -\rho \frac{9}{4}V^2}A
\]


\pagebreak
\section*{Oppgave 6-29, utvidet}
\oppgbox{
    En vannstråle med volumstrøm på 2.8 m$^3$/s beveger seg i positiv $\mathit{x}$-retning med en hastighet
på 6 m/s. Strømningen treffer en stillestående splitter, slik at halvparten av strømningen ledes
oppover med en vinkel på $45^\circ$ mot horisontalen og den andre halvparten ledes nedover. Se bort
1fra tyngdekraften og friksjonskrefter, og bestem $\mathit{x}$- og $\mathit{z}$-komponentene av kraften som kreves
for å holde splitteren på plass.
}\\
\pic{figures/fig2}{0.4}{}\\
\underline{Bernoulli:}
Har en strømlinje fra inngang til valgfri utgang. Antar atmosfærisk trykk i alle utganger. Ser bort fra tyngdekraft.
\[
    V_{inn} = V_{ut}
\]
\underline{\textit{x}-retning:}
Tenker et kontrollvolum som går parallellt med alle tverrsnitt av innganger (CV ser da ut som et ``skarp sving''-skilt)
Har $V_{inn}A$ inn, og ut har vi $V_{inn}A$ normalt på CV, og $V_{inn}\cdot \frac{\sqrt{2}}{2}A$ relativt.
\[
    F_x = -\rho V_{inn} \cdot \Big(V_{total,ut}\Big)A=-\rho V_{inn}\cdot \frac{\sqrt{2}}{2}V_{inn}A_{inn}
\]
Antar $\rho=1000$ kg/m$^3$. Får da:
\[
    F_x = -\rho V_{inn}^2A + \rho V_{inn}\frac{\sqrt{2}}{2}V_{inn}A=-\rho \dot{V}_{inn}V_{inn}\Big(\frac{\sqrt{2}}{2}-1\Big)
\]
\[
    \uu{F_x=-4920 \text{N}}
\]
\\\underline{\textit{y}-retning:}
Får nå 
\[
    F_y = \frac{1}{2}\cdot \Big(\rho V_{inn} \frac{\sqrt{2}}{2}V_{inn}A\Big)-\frac{1}{2}\cdot \Big(--=--\Big)
\]
\[
    \uu{F_y=0}
\]
\pagebreak
\section*{Oppgave 6-50, utvidet}
\pic{figures/fig3}{0.3}{}
\noindent
\oppgbox{
En sluseport er en vertikal plate som kan heves og senkes. Bredden til sluseporten inn i papirplanet
er $\mathit{B}$. Betrakt først situasjonen ovenfor der sluseporten er stengt og vanndybden til
venstre er $\mathit{y_1}$.
}\\
\subsection*{a)}
\oppgbox{
    Finn den horisontale kraften $\mathit{F_{H0}}$ som virker fra vannet på sluseporten.
}\\
Bruker gamle triks. Atmosfæretrykket virker på begge sider.
\[
    \uu{F_{H0} = P_C A = \rho g \frac{y_1^2}{2}B}
\]
Sluseporten åpnes slik at vi får en strømning med hastighetene $\mathit{V_1}$ oppstrøms og $\mathit{V_2}$ nedstrøms.
Dybden $\mathit{y_1}$ forblir konstant mens nedstrøms blir vanndybden $\mathit{y_2}$. Skjærspenninger langs bunnen
kan neglisjeres, og vi antar stasjonær og uniform strømning over dybdene $\mathit{y_1}$ og $\mathit{y_2}$.
\pic{figures/fig4}{0.3}{}
\subsection*{b)}
\oppgbox{
    Vis at hastighetene kan skrives som $V_1 = y_2 \sqrt{\frac{2g}{y_1+y_2}}, V_2=y_1 \sqrt{\frac{2g}{y_1+y_2}}$.
}\\
\underline{Massebevarelse:}
\[
    V_1 A_1 = V_2 A_2 \Leftrightarrow V_1 y_1 B = V_1 y_2 B \Leftrightarrow V_1 y_1 = V_2 y_2
\]
\underline{Bernoulli:}
Tenker Bernoulli fra overflaten øverst ($z=0$) til overflaten etter utrenningen ($z=y_1 - y_2$). Begge steder
har $P=P_0$.
\[
    \frac{V_1 ^2}{2g}=\frac{V_2^2}{2g}+(y_1-y_2) \Rightarrow V_1^2 = V_2^2 +(y_1-y_2)2g
\]
Setter inn massebevarelse (kvadrert):
\[
    V_2^2\Big((\frac{y_2}{y_1})^2-1\Big)=(y_1-y_2)2g
\]
\[
    V_2 = \sqrt{\frac{2g(y_1-y_2)}{y_2^2-y_1^2}}
\]
\[
    \uu{ V_2 = y_1\sqrt{\frac{2g}{y_2+y_1}}}
\]
Ved å bare bytte varibelnavn for hastighetene får man også
\[
    \uu{ V_1 = y_2\sqrt{\frac{2g}{y_2+y_1}}}
\]

\subsection*{c)}
\oppgbox{
    Finn den horisontale kraften $F_H$ som virker på sluseporten nå. La svaret stå som en algebraisk
sum av flere ledd, ikke prøv å forenkle uttrykket til færre ledd. Skriv svaret som en funksjon
\[
    f(\alpha)=\frac{F_H}{F_{H0}}, \text{der } \alpha=\frac{y_2}{y_1}.
\]
}\\
Gjorde denne på papiret da det var mye algebra. Startet med 
\[
    F_K + \rho g \frac{y_1}{2}y_1 B - \rho g \frac{y_2}{2}y_2B = \rho V_1 (-V_1)A_1 + \rho V_2 V_2 A_2,
\]
hvor $A_1 = y_1 B$ og $A_2=y_2 B$, og hastighetene er som funnet tidligere.\\
Får etter om og men at
\[
    \uu{f(\alpha)=1-\alpha^2 + \frac{4\alpha^2}{1+\alpha}-\frac{4\alpha}{1+\alpha}}
\]
\subsection*{d)}
\oppgbox{
    Hva blir $\alpha$ hvis vi vil ha kraften halvert ($f=\frac{1}{2}$)? 
Hvilken fysisk effekt bidrar mest til reduksjonen? (trykk, bevegelsesmengde inn/ut)
}\\
Matlab og \texttt{fzero} gir $\uu{\alpha=0.165}$ dersom funksjonen skal være lik $\frac{1}{2}$.
Om man ser på funksjonen er $\alpha^2$ det leddet som endres mest. Det leddet tilsvarte jo bevegelsesmengden ut gjennom slusa.
\pagebreak
\section*{Oppgave 6-55}
\oppgbox{
    Vann strømmer gjennom et 15 cm diameter rør som består av en 3 m lang
    vertikal og 2 m lang horisontal seksjon med en $90^{\circ}$ vinkel ved utøpet slik at vannet slippes ut
nedover, som vist i figuren under. Vann slippes ut til atmosfæren med en hastighet på 7 m/s.
Vekten av selve røret kan neglisjeres. Bestem momentet som virker på festepunktet mellom
den vertikale og den horisontale rørseksjonen (punkt A). Hva ville svaret blitt dersom vannet
strømmer oppover ved utløpet istedenfor nedover?
}\\
\pic{figures/fig5}{0.3}{}
Har en arm fra A ut til utløpet, og med hensyn til at vannet renner ut nedover får man et moment som peker inn
i planet, dvs. rotasjon med klokka. Men det er vannets moment, og røret blir skubbet i motsatt retning. Vannets vekt skubber røret ned mot bakken.
\[
    M_A = r_{ut}V \rho V A - r_{vann} A L g \rho = A\rho(V^2r_{ut}-r_{vann}L)
\]
\[
    \uu{M_A=1385\text{N}}
\]
Dersom vannet snur retning (spylt oppover) blir det første bidraget også negativt. Får da
\[
    \uu{M_A=-2079\text{N}}
\]
\pagebreak
\section*{Separat Oppgave i MatLab}
\oppgbox{
    Plott ditt eget Moody-diagram, figur 8-30 i boka. Løsningen
din bør inneholde en anonym funksjon som baserer seg på Colebrook-ligningen skrevet på formen
... = 0, og i tillegg bruke den innebygde funksjonen ’'fzero'’ for å finne verdier som gjør at den
anonyme funksjonen blir null. Husk å lage en figurbenevnelse (legend) som viser verdien $\varepsilon/D$
for hver linje.
Print ut diagrammet og lever inn sammen med resten av øvingen.
}\\
\pic{figures/matlab.png}{0.45}{Akser logaritmisk}\\
Måtte bruke \texttt{plot(log10(Re), log10(funksjon)} for å få skaleringen til å funke.
Dersom jeg brukte \texttt{loglog(Re, funksjon)} ble det ikke logaritmisk skalering på aksene.
Tips?
